---
title: " mais poética"
date: 2015-12-26 16:09:06
---

foi lendo “Os prêmios”, do Cortázar, num verão em Porto Alegre entre 2010 e 2011. tinha começado a escrever um livro novo sem nenhum projeto narrativo, sem nenhum _story board_, sem nenhum tipo de planificação. tinha dois personagens e uma ideia, e escrever aquele romance me dava uma alegria imensa. aí empacava, como é sempre inevitável, e me metia a ler Cortázar — nessa época pré-Kobo tinha levado uns três quilos de livros na mala (e voltei com mais três porque _sebos_), e só esse Cortázar devia pesar um quilo inteiro. lia um pouco, um ou dois capítulos, e súbito voltava o fluxo da escrita durante a leitura; abandonava o livro e abria outra vez o computador, e lançava ao texto mais algumas linhas, algumas páginas. todos os dias. meu livro não tinha nada com “Os prêmios”. não na trama, nem nos personagens. mas era a forma de relacionar texto, trama e personagens que me fazia seguir escrevendo como se ler e escrever fossem uma coisa só. aí que desde "Os prêmios" e principalmente, antes dele, de "62 Modelo para armar" que tenho buscado na literatura algo que parece cada vez mais difícil de encontrar. esse enrosco entre história e linguagem que jamais despreza um deles a favor do outro. porque cada vez mais (me repito?) algumas literaturas se esforçam por separar as duas coisas. ou o livro tem história, ou tem trabalho de linguagem. não pode ter as duas coisas? como escritora de literatura _mais ou menos_ policial me sinto às vezes num indesejado meio de caminho. a linguagem é às vezes muito complicada pra quem quer literatura de entretenimento, e a história é entretenimento demais pra quem quer um texto mais profundo. olha, não é por nada não, mas eu até que sei fazer literatura de entretenimento, e poderia me meter a escrever essa literatura hermética de academia. eu passei pela academia, também. mas eu não queria, sabe? eu quero escrever o que eu gosto de ler; e já faz um tempo que não encontro tão fácil a literatura que se esforça pelo caminho do meio. e se mesmo Cortázar tantas vezes é acusado de escrever pra adolescentes, de ser inadequado pra adultos sérios e comprometidos e inteligentes. (socorro.)
